[Tortie-flame.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tortie-flame.jpg "fig:Tortie-flame.jpg")的斑駁毛色是X去活化的表現，「黑色皮毛」與「橙色皮毛」的[等位基因位於不同的X染色體上](../Page/等位基因.md "wikilink")。由於去活化的對象是隨機選擇，因此不同部位，會依保留活性之染色體的不同，而有不同的毛色。\]\]

**X染色體去活化**，又稱**X染色體失活**或**里昂化**，是指[雌性](../Page/雌性.md "wikilink")[哺乳類](../Page/哺乳動物.md "wikilink")[細胞中兩條](../Page/細胞.md "wikilink")[X染色體的其中之一失去活性的現象](../Page/X染色體.md "wikilink")。X染色體會被包裝成[異染色質](../Page/異染色質.md "wikilink")，進而因功能受抑制而沉默化。

里昂化可使雌性不會因為擁有兩個X染色體而產生兩倍的[基因產物](../Page/基因產物.md "wikilink")，因此可以像[雄性般只表現一個X染色體上的](../Page/雄性.md "wikilink")[基因](../Page/基因.md "wikilink")。對[胎盤類](../Page/胎盤類.md "wikilink")，如[老鼠與](../Page/老鼠.md "wikilink")[人類而言](../Page/人類.md "wikilink")，所要去活化的X染色體是以隨機方式選出；對於[有袋類而言](../Page/有袋類.md "wikilink")，則只有源自父系的X染色體才會去活化。

## 發現

[大野乾團隊在](../Page/大野乾.md "wikilink")1959年所發表的研究結果顯示，哺乳類體內有兩種不同的X染色體，一種相似於一般的[體染色體](../Page/體染色體.md "wikilink")；另一種則以濃縮化且[異染色質化的型式存在](../Page/異染色質.md "wikilink")\[1\]。而[瑪莉·里昂](../Page/瑪莉·里昂.md "wikilink")，也在1961年提出一項假說，認為有些[異型合子的雌性老鼠之所以會有斑駁的毛色](../Page/異型合子.md "wikilink")，是因為其中一個X染色體失去了活性，且毛色基因就位在此染色體上\[2\]。此「里昂假說」同時也說明了為何雌性細胞內的其中一條X染色體是以濃縮型式存在，以及為何只有一條X染色體的雌性仍然擁有正常的生殖能力。另一方面，[恩斯特·比尤特勒團隊以異型合子女性研究](../Page/恩斯特·比尤特勒.md "wikilink")[G6PD缺乏症](../Page/G6PD缺乏症.md "wikilink")（蠶豆症）時，也發現正常與不正常的兩種[紅血球](../Page/紅血球.md "wikilink")，發表於1962年\[3\]。

## 去活化過程

所有老鼠細胞中的父系X染色體，都會在[胚胎發育早期過程中的](../Page/胚胎發育.md "wikilink")[雙細胞到四細胞階段](../Page/哺乳類胚胎發生.md "wikilink")，經歷因[印记而失去活性的過程](../Page/基因銘印.md "wikilink")\[4\]。其中屬於[胚外組織](../Page/胚外組織.md "wikilink")（extraembryonic
tissue，未來的[胎盤](../Page/胎盤.md "wikilink")）中的X染色體，將會持續保留此失活狀態，因此在此部位只有母系X染色體具有活性。

而屬於[內細胞團](../Page/內細胞團.md "wikilink")（inner cell
mass，未來的[胚胎](../Page/胚胎.md "wikilink")）的X染色體，將會在[囊胚](../Page/囊胚.md "wikilink")（blastocyst）時期再度恢復活性，此時這些部位內的兩條染色體皆有作用。之後兩條染色體的其中之一，將會獨立且隨機地失去活性，而且包括此細胞後代的X染色體在內，其活性將再也不會恢復。

因此，當雌性擁有[異型合子](../Page/異型合子.md "wikilink")[性聯基因時](../Page/性聯基因.md "wikilink")，將會依據每個細胞保留活性染色體的不同，而產生不同[性狀同時存在於同一個體上的](../Page/性狀.md "wikilink")「[鑲嵌](../Page/鑲嵌_\(遺傳學\).md "wikilink")」（mosaic）現象，母[三色貓的毛色為其中的例子](../Page/三色貓.md "wikilink")。人类的[第八号凝血因子的基因位于X染色体上](../Page/凝血因子.md "wikilink")，因此如果男性携带致病基因必然导致[血友病](../Page/血友病.md "wikilink")；而女性两条X染色体如果携带致病基因与不携带致病基因的各占一条，那么她的一部分肝细胞不能合成第八号凝血因子，其他肝细胞能够合成第八号凝血因子，所以她不会发病。[无汗症也是受X染色体基因控制](../Page/无汗症.md "wikilink")，因此携带此基因的女性会非常明显地表现出部分皮肤无汗，其他皮肤有正常排汗功能的「[鑲嵌](../Page/鑲嵌_\(遺傳學\).md "wikilink")」现象。

雌性[生殖細胞中失活的X染色體則會恢復活性](../Page/生殖細胞.md "wikilink")，因此卵子中的兩條X染色體皆有活性。

## 機制

正常的雌性擁有兩條X染色體，且在任何細胞中都會有一條保有活性，標記作Xa；另一條則失活，標記作Xi。研究顯示即使是[多於兩條X染色體的細胞中](../Page/X染色體.md "wikilink")，也只有一條染色體是Xa，其他將一律失去活性。此現象顯示去活化才是預設狀態，且只有一個X染色體會被選出成為具活性者。

目前的假說認為，[體染色體上有某個基因會製造出](../Page/體染色體.md "wikilink")「阻礙因子」（blocking
factor）來與X染色體結合，進而防止此染色體失去活性。而且阻礙因子能力有限，當此因子與某個X染色體結合之後，剩下其他的染色體將不受保護。由於含有多條X染色體的細胞中只會有一條Xa；而且在體染色體數目為正常狀況兩倍的細胞中，也將會有兩條保留活性的X染色體。使得上述模型獲得支持。

X染色體上存在一種稱為X去活化中心（X inactivation
center，XIC）的序列，可調控X染色體的沉默化，是阻礙因子可能的結合位置。這些XIC序列是造成X染色體去活化的[充要條件](../Page/充要條件.md "wikilink")。當X染色體上含有XIC的部位與體染色體發生[染色體易位時](../Page/染色體易位.md "wikilink")，將造成體染色體的去活化，同時失去XIC的X染色體將保留活性。XIC序列上含有兩個非[轉譯](../Page/轉譯.md "wikilink")[RNA基因](../Page/RNA.md "wikilink")，分別是Xist與Tsix，此兩者參與了去活化作用。此外，XIC上含有一些結合位置，分別可供一些已知和未知[調控蛋白](../Page/調控蛋白.md "wikilink")（regulatory
protein）結合。

### Xist與Tsix基因

[Xist基因會](../Page/Xist.md "wikilink")[轉錄出RNA分子](../Page/轉錄.md "wikilink")，且此RNA將不會轉譯成[蛋白質](../Page/蛋白質.md "wikilink")，Xist是X去活化的主要影響因子，失活的X染色體外圍會被XistRNA包覆，而Xa則沒有這種現象。Xist是唯一會由Xi[表現的基因](../Page/基因表現.md "wikilink")，缺乏Xist基因的X染色體將無法去活化。而若以人工方式將Xist基因表現於其他染色體，將導致此染色體的沉默化。

在去活化作用發生以前，每條X染色體上的Xist基因都會有微弱表現。而在去活化過程中，Xa將會中止Xist的表現，同時Xi則會增強，使RNA產物增加。XistRNA會從XIC位置開始，逐漸將Xi包覆起來，而且這些XistRNA並不會作用到Xa上。Xi被RNA包覆過後不久就會發生[基因沉默現象](../Page/基因沉默.md "wikilink")。

[Tsix基因同樣也會轉錄出一條無蛋白質產物的RNA分子](../Page/Tsix.md "wikilink")。Tsix基因是Xist基因的[反義序列](../Page/正義與反義.md "wikilink")，也就是說，兩者實際上是來自同一段[DNA上互補的兩股](../Page/DNA.md "wikilink")，而他們的產物RNA也因此具有互補性。這使Tsix成為Xist的負向調節因子，使沒有表現Tsix的X染色體比較容易被去活化。Tsix在去活化作用發生以前，同樣會在每條染色體上微弱表現。當X去活化啟動之後，Xi將會中止表現TsixRNA；相較之下，Xa上的Tsix將會繼續表現大約幾天的時間。

[BarrBodyBMC_Biology2-21-Fig1clip293px.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BarrBodyBMC_Biology2-21-Fig1clip293px.jpg "fig:BarrBodyBMC_Biology2-21-Fig1clip293px.jpg")[細胞核](../Page/細胞核.md "wikilink")，左圖是[DAPI染色圖](../Page/DAPI.md "wikilink")；右圖是同一細胞核利用針對macroH2A之抗體所得的圖，可見其中macroH2A的分布情形。箭頭所指為X染色體，也就是巴爾氏體所在位置。\]\]

### 巴爾氏體與基因沉默作用

Xi將不會表現其大多數的基因，原因在於Xi成為了受抑制的[異染色質](../Page/異染色質.md "wikilink")，其外圍被包覆起來以防止大部分基因的表現，這種過程稱為沉默作用（silencing）。包覆成異染色質的染色體Xi，比起如Xa般的[真染色質具有較高的濃縮程度](../Page/真染色質.md "wikilink")。失活的X染色體會在[細胞核內形成一種構造上不連續的](../Page/細胞核.md "wikilink")[巴爾氏體](../Page/巴爾氏體.md "wikilink")\[5\]。這些構造主要分布於細胞核的邊緣地帶，在[細胞週期中將會較晚進行](../Page/細胞週期.md "wikilink")[複製](../Page/DNA複製.md "wikilink")。

與Xa相較之下，Xi受到了高度[DNA甲基化與](../Page/DNA甲基化.md "wikilink")[組蛋白H3離氨酸](../Page/組蛋白H3.md "wikilink")-9[甲基化](../Page/組蛋白甲基化.md "wikilink")；以及低度的[組蛋白乙醯化](../Page/組蛋白乙醯化.md "wikilink")（histone
acetylation）與H3離氨酸-4\[甲基化。這些作用皆與[基因沉默作用有關](../Page/基因沉默.md "wikilink")。此外，有一種稱為[macroH2A的變形組蛋白只會出現在Xi中的](../Page/macroH2A.md "wikilink")[核小體](../Page/核小體.md "wikilink")，而不會在一般的染色體上。

## 失活X染色體上的基因表現

即使遭受去活化的作用，Xi上除了Xist基因已外，還是有一些其他基因可以表現。這些維持作用的基因通常是以叢集方式存在，在老鼠體內只佔有少量，在人類體內則佔有約25%。許多得以在Xi上表現的基因，皆是一些同樣表現於[Y染色體的基因](../Page/Y染色體.md "wikilink")。這些可表現的區域稱作[假體染色體區](../Page/假體染色體區.md "wikilink")（pseudoautosomal
region），其中含有的基因不論是在哪一個性別，皆與體染色體一樣兩兩成對，而不是像一般性染色體基因一樣單獨存在。

假體染色體區不受一般作用於Xi上的修飾過程，也只有較低量的Xist表現。由於這些區域中的基因可維持兩倍表現，因此雌性不會因為Xi的失活而必須進行[劑量補償](../Page/劑量補償.md "wikilink")（dosage
compensation）。此外，某些基因可在Xi維持表現的現象，解釋了為何X染色體數量異常會造成健康上的缺陷。

## 參考文獻

  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部連結

  - [X-inactivation as a possible cause for
    autoimmunity](http://www.abc.net.au/science/k2/moments/s1002754.htm)

## 參見

  - [巴爾氏體](../Page/巴爾氏體.md "wikilink")
  - [X-三體](../Page/X-三體.md "wikilink")

[Category:分子遺傳學](../Category/分子遺傳學.md "wikilink")
[Category:遗传学](../Category/遗传学.md "wikilink")
[Category:表觀遺傳學](../Category/表觀遺傳學.md "wikilink")
[Category:性別](../Category/性別.md "wikilink")

1.  {{ cite journal en| author=Ohno S, Kaplan WD, Kinosita R |
    title=Formation of the sex chromatin by a single X-chromosome in
    liver cells of Rattus norvegicus. | journal=Experimental cell
    research | year=1959 | pages=415-418 | volume=18 | url= | id=PMID
    14428474 }}
2.
3.
4.
5.